# 78. Subconsulta conupdate y delete

Dijimos que podemos emplear subconsultas en sentencias "insert", "update", "delete", además de "select".

La sintaxis básica para realizar actualizaciones con subconsulta es la siguiente:

```sql
update TABLA set CAMPO=NUEVOVALOR
where CAMPO= (SUBCONSULTA);
```

Actualizamos el precio de todos los libros de editorial "Emece":

```sql
update libros set precio=precio+(precio*0.1)
where codigoeditorial=(select codigo from editoriales where nombre='Emece');
```

La subconsulta retorna un único valor. También podemos hacerlo con un join.

La sintaxis básica para realizar eliminaciones con subconsulta es la siguiente:

```sql
delete from TABLA
where CAMPO OPERADOR (SUBCONSULTA);
```

Eliminamos todos los libros de las editoriales que tiene publicados libros de "Juan Perez":

```sql
delete from libros
where codigoeditorial in
   (select e.codigo
    from editoriales e
    join libros
    on codigoeditorial=e.codigo
  where autor='Juan Perez');
```

La subconsulta es una combinación que retorna una lista de valores que la consulta externa emplea al seleccionar los registros para la eliminación.

## Práctica de laboratorio

Trabajamos con las tablas "libros" y "editoriales" de una librería.
Eliminamos las tablas y las creamos:

```sql
drop table libros;
drop table editoriales;

create table editoriales(
    codigo number(2),
    nombre varchar2(30),
    primary key (codigo)
);
 
create table libros (
    codigo number(5),
    titulo varchar2(40),
    autor varchar2(30),
    codigoeditorial number(2),
    precio number(5,2),
    primary key(codigo),
    constraint FK_libros_editorial
    foreign key (codigoeditorial)
    references editoriales(codigo)
);
```

Ingresamos algunos registros:

```sql
insert into editoriales values(1,'Planeta');
insert into editoriales values(2,'Emece');
insert into editoriales values(3,'Paidos');
insert into editoriales values(4,'Siglo XXI');
insert into libros values(100,'Uno','Richard Bach',1,15);
insert into libros values(101,'Ilusiones','Richard Bach',2,20);
insert into libros values(102,'El aleph','Borges',3,10);
insert into libros values(103,'Aprenda PHP','Mario Molina',4,40);
insert into libros values(104,'Poemas','Juan Perez',1,20);
insert into libros values(105,'Cuentos','Juan Perez',3,25);
insert into libros values(106,'Java en 10 minutos','Marcelo Perez',2,30);
```

Actualizamos el precio de todos los libros de editorial "Emece" incrementándolos en un 10%:

```sql
update libros set precio=precio+(precio*0.1)
where codigoeditorial=(select codigo from editoriales where nombre='Emece');
```

Eliminamos todos los libros de las editoriales que tiene publicados libros de "Juan Perez":

```sql
delete from libros
where codigoeditorial in
   (select e.codigo
    from editoriales e
    join libros
    on codigoeditorial=e.codigo
  where autor='Juan Perez');
```

Ingresemos el siguiente lote de comandos en el Oracle SQL Developer:

```sql
drop table libros;
drop table editoriales;

create table editoriales(
    codigo number(2),
    nombre varchar2(30),
    primary key (codigo)
);
 
create table libros (
    codigo number(5),
    titulo varchar2(40),
    autor varchar2(30),
    codigoeditorial number(2),
    precio number(5,2),
    primary key(codigo),
    constraint FK_libros_editorial
    foreign key (codigoeditorial)
    references editoriales(codigo)
);

insert into editoriales values(1,'Planeta');
insert into editoriales values(2,'Emece');
insert into editoriales values(3,'Paidos');
insert into editoriales values(4,'Siglo XXI');
insert into libros values(100,'Uno','Richard Bach',1,15);
insert into libros values(101,'Ilusiones','Richard Bach',2,20);
insert into libros values(102,'El aleph','Borges',3,10);
insert into libros values(103,'Aprenda PHP','Mario Molina',4,40);
insert into libros values(104,'Poemas','Juan Perez',1,20);
insert into libros values(105,'Cuentos','Juan Perez',3,25);
insert into libros values(106,'Java en 10 minutos','Marcelo Perez',2,30);

-- Actualizamos el precio de todos los libros de editorial "Emece"
-- incrementándolos en un 10%:
update libros set precio=precio+(precio*0.1)
where codigoeditorial=(select codigo from editoriales where nombre='Emece');

-- Eliminamos todos los libros de las editoriales que tiene publicados
-- libros de "Juan Perez":
delete from libros
where codigoeditorial in
   (select e.codigo
    from editoriales e
    join libros
    on codigoeditorial=e.codigo
  where autor='Juan Perez');
```

## Ejercicios propuestos

Un supermercado almacena los datos de sus empleados en una tabla denominada "empleados" y en una tabla llamada "sucursales" los códigos y ciudades de las diferentes sucursales.

1. Elimine las tablas "empleados" y "sucursales":

```sql
drop table empleados;
drop table sucursales;
```

2. Cree la tabla "sucursales":

```sql
create table sucursales( 
    codigo number(2),
    ciudad varchar2(30) not null,
    provincia varchar2(30),
    primary key(codigo)
);
```

3. Cree la tabla "empleados":

```sql
create table empleados( 
    documento char(8) not null,
    nombre varchar2(30) not null,
    codigosucursal number(2),
    sueldo number(6,2),
    primary key(documento),
    constraint FK_empleados_sucursal
    foreign key (codigosucursal)
    references sucursales(codigo)
);
```

4. Ingrese algunos registros para ambas tablas:

```sql
insert into sucursales values(1,'Cordoba','Cordoba');
insert into sucursales values(2,'Tucuman','Tucuman');
insert into sucursales values(3,'Carlos Paz','Cordoba');
insert into sucursales values(4,'Cruz del Eje','Cordoba');
insert into sucursales values(5,'La Plata','Buenos Aires');
insert into empleados values('22222222','Ana Acosta',1,500);
insert into empleados values('23333333','Carlos Caseros',1,610);
insert into empleados values('24444444','Diana Dominguez',2,600);
insert into empleados values('25555555','Fabiola Fuentes',5,700);
insert into empleados values('26666666','Gabriela Gonzalez',3,800);
insert into empleados values('27777777','Juan Juarez',4,850);
insert into empleados values('28888888','Luis Lopez',4,500);
insert into empleados values('29999999','Maria Morales',5,800);
```

5. Realice un join para mostrar el documento, nombre, sueldo, ciudad y provincia de todos los empleados

6. El supermercado necesita incrementar en un 10% el sueldo de los empleados de la sucursal de "Cruz del Eje". Actualice el campo "sueldo" de la tabla "empleados" de todos los empleados de dicha sucursal empleando subconsulta.

7. El supermercado quiere incrementar en un 20% el sueldo de los empleados de las sucursales de la provincia de Córdoba. Actualice el campo "sueldo" de la tabla "empleados" de todos los empleados de tales sucursales empleando subconsulta.

8. La empleada "Ana Acosta" es trasladada a la sucursal de Carlos Paz. Se necesita actualizar el sueldo y la sucursal de tal empleada empleando subconsultas, debe tener el mismo sueldo que la empleada "Maria Morales".

9. El empleado "Carlos Caseros" se traslada a la sucursal de "La Plata". Se necesita actualizar el sueldo y sucursal de tal empleado con los mismos valores que la empleada "Maria Morales" (emplee subconsulta).

10. El supermercado cerrará todas las sucursales de la provincia de "Cordoba". Elimine los empleados que pertenezcan a sucursales de tal provincia empleando subconsulta.
